【蘋果新聞】重稅嚴審冇人敢投資 1,884家中國影視公司倒閉

香港影視業今年有約8成從業員冇工開，不少電影人被迫轉行維持生計，其實中國影視產業一樣好不了多少，據日前大陸的數據平台「天眼查」顯示，2019年以來，有1,884家影視公司停運，具體表現為公司狀態註銷、吊銷、清算、停業。去年因為補稅與審查等連串事件，導致中國影視市場步入寒冬，料今年上半年持續降溫，總票房與投資金額「雪崩式」下降，被中國輿論稱為「冰川時代」。7月中旬，中國主要影視公司發布2019上半年業績預告，顯示影視行業已經淪為虧損重災區。華誼兄弟、北京文化等6家知名公司首度出現虧損，其中影視娛樂股王華誼兄弟，更淪為虧損之王，中國影視產業這種悲慘市況，無法吸引正常資本投資。

《蘋果》訪問了北京某大電影公司主管陳總，他承認最近幾個月是有很多影視公司倒閉：「中國影視行業在08至09年高速發展，到2014年開始大量資金投入，再加上三大視頻平台競爭劇烈，需要大量資源，不斷出高價搶劇和電影，造成市場興旺，2年內有幾千間影視公司成立，而工作人員和演員酬金升幅驚人。但中美貿易戰後，經濟轉壞，政府又取消影視圈一切優惠政策，不單交重稅，對影片題材審查也是越來越嚴，投資這行業風險增加了，自然沒有財團肯投資。現在肯定是汰弱留強，有實力的公司應該可以生存，不過下半年好明顯大家開戲會好小心，大片已減少開拍，以免血本無歸。」

陳總又指不少影視公司計劃裁員，他說：「相信一般公司會裁減10至20%人手，我公司今年還沒有裁員，但看情況，明年市場肯定應會持續惡劣下去，估計明年也免不了裁減人手。另外，自從政府提高稅率後，在初期不少工作人員和演員都不肯減價，依然堅持稅後才肯接戲，結果老闆們也不開戲，現在他們接近大半年沒工開，終於肯減價兩、三成左右，稅務就每人負擔一半。」

問到官方是否有下令盡量不用港台藝人？陳總表示：「政府沒有正式說過甚麼，只是大家覺得在政局動盪環境下，用港台藝人政治風險太大，我們公司有一部片是年底開拍的，原本請了一位台灣攝影師幫忙，後來電影局有熟人通知，這位攝影師政治不正確，建議我們不要用，後來公司只好換人，現時大家怕起用的港台藝人或工作人員突然被官方封殺，連累整個劇或電影不能上映，這個損失太大了，所以可以用國內的就不考慮用港台的。」

蘋果新聞

【熱門幫推】2019.12.1 是日尖沙黑警劇本精選